<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Data Lake on Froglog</title>
    <link>https://soonraah.github.io/tags/data-lake/</link>
    <description>Recent content in Data Lake on Froglog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Jan 2021 08:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://soonraah.github.io/tags/data-lake/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>データレイク関連の OSS - Delta Lake, Apache Hudi, Apache Kudu</title>
      <link>https://soonraah.github.io/posts/oss-for-data-lake/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2021 08:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://soonraah.github.io/posts/oss-for-data-lake/</guid>
      <description>はじめに 前回のポストではデータレイクとはどういうものかというのを調べた。
今回はデータレイクの文脈でどのような OSS が注目されているのかを見ていきたい。
以下は NTT データさんによる講演資料であり、その中で「近年登場してきた、リアルタイム分析に利用可能なOSSストレージレイヤソフト」というのが3つ挙げられている。
  大規模データ活用向けストレージレイヤソフトのこれまでとこれから（NTTデータ テクノロジーカンファレンス 2019 講演資料、2019/09/05）  from NTT DATA Technology &amp;amp; Innovation    Delta Lake Apache Hudi Apache Kudu  これらはすべて論理的なストレージレイヤーを担う。
こちらの講演資料に付け足すようなこともないかもしれないが、このポストではデータレイクという文脈から自分で調べて理解した内容をまとめるということを目的にする。
当然 Hadoop, Hive, Spark 等もデータレイクの文脈において超重要だが、「データレイク」という言葉がよく聞かれるようになる前から普及していたのでこのポストでは触れないことにする。
Delta Lake https://delta.io/
 Delta Lake is an open-source storage layer that brings ACID transactions to Apache Spark™ and big data workloads.
   Delta Lake
  Delta Lake は Apache Spark の読み書きに ACID な transaction を提供するストレージレイヤーの OSS である。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>いまさらながらのデータレイク</title>
      <link>https://soonraah.github.io/posts/what-is-a-data-lake/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 20:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://soonraah.github.io/posts/what-is-a-data-lake/</guid>
      <description>最近よく聞かれるようになった「データレイク」という概念にあまりついていけていなかったため、いまさらながらざっと調べてみた。
データレイクとは Wikipedia によると最初にこの言葉を使ったのは Pentaho 社の CTO である James Dixon らしい。
その時の彼のブログ (10年前…) を読むと、既にあったデータマートに対して
  Only a subset of the attributes are examined, so only pre-determined questions can be answered. The data is aggregated so visibility into the lowest levels is lost
&amp;ndash;Pentaho, Hadoop, and Data Lakes - James Dixon’s Blog   というような問題意識からデータレイクというコンセプトを提案したようだ。
最近？のデータレイクについてはベンダー等の記事が参考になる。
 データレイクとは - AWS データレイクとは？ - talend データレイクとは？データレイクの落とし穴と効果 - Informatica  書籍だと『AWSではじめるデータレイク: クラウドによる統合型データリポジトリ構築入門』がいいだろうか。
データレイクの概要と AWS が考えている構築・運用がざっとわかる。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
